習總重拾毛式洗腦術

中南海浮沉：習總重拾毛式洗腦術
（林和立） - 林和立

最近在浙江烏鎮舉行的第五屆世界互聯網大會上，新華社與搜狗公司推出他們研發的全球首位「人工智能新聞主播」（AI主播）。據新華社報道，這位AI主播是個栩栩如生、生動活潑的虛擬播報員，這項AI技術突破合成了真人主播的聲音、嘴唇動作和表情，使AI主播通過模仿真人的形象和聲線流暢地讀出文本內容。機械人主播可以24時工作，隨時無誤地播報突發新聞。更重要的是，AI主播的出現杜絕了官方新聞界近年包括貪腐、男女播音員當上「公共情人」，與若干「被自殺」的醜聞。AI主播不會收紅包，不會跟領導幹部或大款上床，不會患上抑鬱症，更不會與自由化的反黨分子交往。

外國傳媒包括CNN、BBC、路透社都大肆報道了此奇聞。但AI主播現象最重要的啟示是中共正通過研究人工智能、腦科神經學、新一代精神科藥物、DNA剪裁技術等尖端科技把中共自上世紀3、40年代的「洗腦」技術來個大躍進。毛澤東在50年代推出雷鋒作為知識分子的學習對象；把自己定位為「21世紀毛澤東」的習近平則準備樹立「AI主播」式的百分百忠於黨、忠於「永遠核心」、腦裏只允許儲存馬、列、毛、習學說而永不會叛變的新時代知識分子楷模！大學畢業生要當黨政幹部、參軍或留在大學教書除了要接受黨的意識形態部門把腦袋捏扁搓圓外，將來更有可能要通過某種精心設置的「洗腦課程」。

新疆是中共利用科技來改進洗腦技術的試驗田。過去兩年在習總與新疆書記陳全國的指示下，新疆當局蓋了可以容納好幾十萬人的集中營。備受禁錮的大部份是男性維吾爾人。雖然官方說這不過是為犯罪分子設立的「再教育」設施，但根據被禁錮者的親屬向外國記者透露，營內正進行駭人聽聞的各種洗腦工程試驗。例如篤信伊斯蘭教的「犯人」經改造後會條件反射地朗誦毛語錄與習近平被翻譯成維吾爾語的著作。隨着大陸的政治氣候越來越嚴苛，有迹象顯示國家機器可能會把部份「新疆經驗」傳播到其他區域！

財力科技更勝一籌

改革開放40年已經證明，鄧小平與其首兩位接班人胡耀邦與趙紫陽的主要成就是思想解放，把知識分子與老百姓從毛澤東的一言堂解放出來。鄧小平在1978年底打倒「兩個凡是」，並承諾中共今後以經濟工作為中心，不再搞思想運動，不談「姓社」與「姓資」。胡耀邦推動了「實踐是檢驗真理的唯一標準」的新啟蒙運動，趙紫陽則把西方的自由經濟學說引進神州。

習總一掌權便重拾毛澤東箝制思想的傳統。老毛在1942年的〈延安文藝座談會上的講話〉引用列寧的名句來指出知識分子不過是「整個革命機器中的『齒輪和螺絲釘』」。毛掌權後永無終止的思想運動的目的是要洗腦。習恢復了毛年代思想政治工作的絕對重要性，並提出「陣地論」，即所有報刊輿論與互聯網，當然亦包括知識分子的腦袋是敵我分明的陣地，黨必須確保符合「新時代中國特色社會主義思想」完全佔領這些空間。習總在2014年參觀北大時更對學生說，思想工作「就像穿衣服扣扣子一樣，如果第一粒扣子扣錯了，剩餘的扣子都會扣錯」，在在顯示習自詡為可以改造年輕人思想的「靈魂工程師」。宣傳單位不是再三敦促知識界定要「自覺用習近平同志系列重要講話精神武裝頭腦指導工作」嗎？

比起毛澤東時代習總有更多彈藥，包括龐大預算與高科技來締造一個連《1984》作者喬治．歐威爾也想像不到的警察國家。近幾年強力部門以「尋釁滋事」甚至「煽動顛覆國家政權」等莫須有罪名逮捕了大批文人學者、人權律師、地下教會牧師與各類NGO員工。部份被非法剝奪自由的知識分子與公民社會活躍分子在監獄中被迫服食特別炮製的精神科藥品，同時強迫在思想層面上「洗心革面」。為數不少的異見分子更被送往精神病院，部份被安排接受在新疆集中營內非常見效的「洗腦療程」。最近多國政府都譴責北京在新疆的焦土政策，習總要把國內知識分子強迫洗腦的陰謀一定會引發空前的反撲，同時亦會進一步削弱中國在全球的軟實力。

林和立

下一則
下一則
林鄭義和團上身埋葬香港 (劉細良)